\documentclass[10pt,a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}
\author{Quentin FAIDIDE, Antoine MILLON}
\title{TP4: Puissance 4}
%Some packages I commonly use.
\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[top=1 in,bottom=1in, left=1 in, right=1 in]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
}
\newcommand{\matlab}{{\sc Matlab} }
\newcommand{\cvec}[1]{{\mathbf #1}}
\newcommand{\rvec}[1]{\vec{\mathbf #1}}
\newcommand{\ihat}{\hat{\textbf{\i}}}
\newcommand{\jhat}{\hat{\textbf{\j}}}
\newcommand{\khat}{\hat{\textbf{k}}}
\newcommand{\minor}{{\rm minor}}
\newcommand{\trace}{{\rm trace}}
\newcommand{\spn}{{\rm Span}}
\newcommand{\rem}{{\rm rem}}
\newcommand{\ran}{{\rm range}}
\newcommand{\range}{{\rm range}}
\newcommand{\mdiv}{{\rm div}}
\newcommand{\proj}{{\rm proj}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\<}{\langle}
\renewcommand{\>}{\rangle}
\renewcommand{\emptyset}{\varnothing}
\newcommand{\attn}[1]{\textbf{#1}}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{corollary}{Corollary}
\newtheorem*{definition}{Definition}
\newtheorem*{example}{Example}
\newtheorem*{note}{Note}
\newtheorem{exercise}{Exercice}
\newcommand{\bproof}{\bigskip {\bf Proof. }}
\newcommand{\eproof}{\hfill\qedsymbol}
\newcommand{\Disp}{\displaystyle}
\newcommand{\qe}{\hfill\(\bigtriangledown\)}
\setlength{\columnseprule}{1 pt}
\date{Mars 2021}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercise}{Le Jeu}

\textbf{a.}

On a programmé les classes et fonctions dans le fichier \textcolor{brown}{hpp/Plateau.hpp} et  \textcolor{brown}{cpp/Plateau.cpp}. Ensuite, on les tests dans le fichier  \textcolor{brown}{cpp/Plateau\_unittest.cpp}. 

Si vous n'avez pas envie d'installer Google Test, vous pouvez lancer les tests à l'intérieur d'un containeur avec ces commandes:

\begin{lstlisting}[language=bash]
# utilise le Dockerfile pour construire un debian avec wxWidgets et google tests
sudo docker build . -t puissance4
# lance les tests a l'interieur du container
sudo docker run -it puissance4 ./main_test
\end{lstlisting}

\textbf{b.}

Comme discuté en TD, on a pas fait d'interface test car notre programmation orienté test nous as permi de tester notre classe en l'écrivant, et que nous avons une interface graphique.

\hspace{0.5cm}
\end{exercise}

\begin{exercise}{Construction d'une interface graphique}

\textbf{a.}

On a implémenté une application wxWidgets dans \textcolor{brown}{cpp/Frame.cpp}, \textcolor{brown}{hpp/Frame.hpp}, \textcolor{brown}{hpp/App.hpp}, \textcolor{brown}{cpp/App.cpp}, \textcolor{brown}{cpp/main.cpp}.

Le dialogue pour créer de nouvelles parties est dans \textcolor{brown}{hpp/NewDialog.hpp} et \textcolor{brown}{cpp/NewDialog.cpp}. 

Les jetons et le plateau sont dessinés et centrés automatiquement, les grilles sont de taille arbitraires, le clic de la souris permet de faire joueur deux joueurs alternativement, et un texte indique le joueur dont c'est le tour au dessus du plateau. Les boutons pour des nouvelles parties ou pour quitter sont dans le menu Fichier en haut à gauche.

On a implémenté une animation du jeton qui tombe.

Pour compiler et lancer le jeu:
\begin{lstlisting}[language=bash]
make main
./main
\end{lstlisting}


\begin{figure}[H]
    \centering
    \textbf{Interface de notre programme}\par\medskip
    \hspace*{-1.4cm}\includegraphics[scale=0.4]{jeu.jpg}
    \caption{L'interface principale du programme.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \textbf{Le menu de nouvelles parties}\par\medskip
    \hspace*{-1.4cm}\includegraphics[scale=0.7]{menu.jpg}
    \caption{L'interface permettant de démarrer une nouvelle partie.}
\end{figure}

L'interface de nouvelles parties grise les boutons dynamiquement en fonction de l'impossibilité de la mise en place de la grille avec les paramètres demandés (ex: nombre gagnant plus grand que largeur de grille).

\textbf{b.}

L'animation est dans \textcolor{brown}{cpp/Frame.cpp}, on utilise pour cela une nouvelle fonction \textcolor{blue}{joueTest} qui permet de tester si jouer sur une certaine colonne est possible, et qui lance l'animation avant de jouer.

\textbf{c.}

On a ajouté un écran de victoire, d'égalité et un bouton de la toolbar avec une image, et on a fait diverses amélioration, comme utiliser un dégradé pour le plateau, ou encore ajuster les marges ou définir nos propres couleurs en hexadécimal. Bien que ce soit facilement réalisable, nous avons fait le choix de ne pas utiliser d'images pour les jetons pour rester minimalistes et ne pas détériorer la qualité visuelle du jeu.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \textbf{Écrans avec des images}\par\medskip
    \hspace*{-1.4cm}\includegraphics[scale=0.45]{ecrans.jpg}
    \caption{Deux fenêtres de jeux sont ouvertes, et une égalité et une victoire sont affichées.}
\end{figure}


\textbf{d.}
On peut jouer avec des grilles de taille arbitraires, mais aussi avoir un nombre de jetons pour gagner personnalisé.

\hspace{0.5cm}
\end{exercise}


\begin{exercise}{Implémentation de la stratégie de l'ordinateur}

On commence par tenter d'établir une hiérarchie de classes non exhaustive pour les stratégies.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \textbf{Diagrammes des classes prévues initialement}\par\medskip
    \hspace*{-1.4cm}\includegraphics[scale=0.6]{classes.jpg}
    \caption{Le diagramme des classes qui nous a permis de démarrer le code.}
\end{figure}

L'héritage pourra nous servir à éviter de répéter du code qui serait par exemple commun aux stratégies basées sur le score, ou encore à manipuler les Stratégie dans le programme principal en faisant inférence de si ce sont des stratégies hasard ou des stratégies basées sur le score.

Cependant, et encore afin d'éviter le piège du \href{http://agilemodeling.com/essays/examiningBRUF.htm}{Big Requirements Up Front}, nous nous réservons le droit de ne pas suivre cet UML et de ne pas forcément exploiter la réutilisation de code avec les classes abstraites (cela doit rester une option).

\textbf{a.}

On commence par implémenter les tests unitaires des Stratégies dans \textcolor{brown}{cpp/Strategie\_unittest.cpp} afin de s'assurer qu'elle fonctionnent. Pour commencer et afin de pouvoir de suite intégrer l'intégralité des stratégies d'un coup dans le programme principale, on les fera initialement toutes jouer au hasard.

La stratégie peut être choisie dans le menu de nouvelles parties.

\textbf{b.}

On a fait une fonction score qui retourne en fonction d'une grille un score qui est la taille maximale de pions successifs pour le joueur qui a assez d'espace vide à ses extrémités pour être fermés. On divise ensuite ce nombre par la taille de ligne de victoire et on multiplie par un facteur qui peut augenter quand on approche de la victoire. On a aussi fait beaucoup de petites améliorations pour que notre score exagère les victoires. Pour donner le score d'un joueur, on enlève celui de l'autre joueur afin de prendre en compte la victoire proche de l'autre joueur comme un très bas score.

\textbf{c.}

L'algorithme glouton utilise une méthode définie dans la classe \textcolor{blue}{StrategieScoreBase} qui calcule le score pour chaque pièce insérée dans une colonne et sélectionne un des max. On a introduit du hasard pour choisir en cas d'égalité afin d'éviter à la stratégie d'être trop prévisible.

Le code, disponible dans \textcolor{brown}{cpp/StrategieGlouton.cpp} est le suivant:

\begin{lstlisting}[language=c++]
/**
 * Choisis une colonne sur laquelle jouer.
 * @return int
 * @param  partie Le plateau sur lequel on doit jouer.
 */
int StrategieGlouton::choix(Plateau* partie) {
  int colonne = -1;

  // score toutes les colonnes
  std::vector<int> scores = scoreToutesColonnes(partie,partie->getTour());

  int maxId = -1;
  // tante que le choix n'est pas valide
  while(partie->joueTest(colonne)==-1) {
    // recupere l'id du max
    maxId = std::distance(scores.begin(),
                       std::max_element(scores.begin(), scores.end()));
    // pour toutes les colonnes egales au max
    std::vector<int> scoresMax;
    for(int i=0;i<scores.size();i++) {
      // les sauvegarder
      if(scores[i]==scores[maxId])scoresMax.push_back(i);
    }
    // choisis au hasard un des elements du tableau
    colonne = scoresMax[std::rand() % scoresMax.size()];
  }

  // retourne le choix
  return colonne;
}
\end{lstlisting}

\textbf{d.}

On a implémenté un algorithme récursif pour le minmax, qui est le suivant:
\begin{lstlisting}[language=c++]
/**
 * minimax algorithm
 *
 * @param profondeur : un entier qui decrit la profondeur a atteindre restante
 * @param joueur2 : le booleen qui dit que c'est le tour du joueur2
 * @param plateau : le pointeur vers le plateau de jeu
 * @param cases_base_largeur : un entier long qui encode
 * en base largeur les choix a appliquer au plateau pour calculer le score
 * @param niveau : le niveau de profondeur atteint pour le moment, sert ajouter
 * a cases_base_largeur
 *
 * @return scorestruct composee de l'entier score et des cases jouees encodees
 * dans un long
 *
 */
ScoreStruct StrategieMinMax::minimax(int profondeur, bool joueur2,
                                     Plateau* plateau,
                                     uint64_t cases_base_largeur, int niveau) {
  // si la profondeur est 0
  if (profondeur == 0) {
    // on calcule le score apres avoir joue les coups
    return scoreApresCoups(plateau, cases_base_largeur, niveau);
  }
  // si c'est le tour du joueur 2 (le joueur qui cherche a max)
  if (joueur2) {
    // un score ne peut pas depasser -100000 dans les negatifs
    ScoreStruct scoreMax = {-1000000, 0};
    // pour chaque fils du noeud courant
    for (int i = 0; i < plateau->getLargeur(); i++) {
      // appel recursif a minmax sur le fils (ajoute i a l'entier en base
      // largeur)
      ScoreStruct newScore =
        minimax(profondeur - 1, false, plateau,
                cases_base_largeur +
                  ((uint64_t)i *
                   (uint64_t)(int)(double)(powl(
                     (long double)plateau->getLargeur(), (long double)niveau))),
                niveau + 1);
      if (scoreMax.score < newScore.score &&
          newScore.score != INVALID_FORECAST) {
        scoreMax = newScore;
        // ajoute un peu de hasard pour eviter de rendre la strat previsible
      } else if (scoreMax.score == newScore.score &&
                 newScore.score != INVALID_FORECAST) {
        if (rand() % 2 == 0) {
          scoreMax = newScore;
        }
      }
    }
    // verifie si on a pas une ligne injouable
    if (scoreMax.score == -1000000)
      return {1000000, cases_base_largeur};
    else
      return scoreMax;
  } else {
    ScoreStruct scoreMin = {1000000, 0};
    // pour chaque fils du noeud courant
    for (int i = 0; i < plateau->getLargeur(); i++) {
      // faire le min avec les appels recursifs de la fonction en ajoutant la
      // colonne a visiter e l'entier base largeur
      ScoreStruct newScore =
        minimax(profondeur - 1, true, plateau,
                cases_base_largeur +
                  ((uint64_t)i *
                   (uint64_t)(int)(double)(powl(
                     (long double)plateau->getLargeur(), (long double)niveau))),
                niveau + 1);
      // garde le score si il est le min
      if (scoreMin.score > newScore.score &&
          newScore.score != INVALID_FORECAST) {
        scoreMin = newScore;
      // rends la strat moins previsible
      } else if (scoreMin.score == newScore.score &&
                 newScore.score != INVALID_FORECAST) {
        if (rand() % 2 == 0) {
          scoreMin = newScore;
        }
      }
    }
    // verifie si on a pas une ligne injouable
    if (scoreMin.score == 1000000)
      return {-1000000, cases_base_largeur};
    else
      return scoreMin;
  }
}
\end{lstlisting}

Sa seule spécifité étant que par peur "d'exploser la stack" (ce qui arrive souvent avec les algorithmes récusifs), on a décidé de rester frugal sur les variables de fonctions et de passer un uint64 dans lequel on encode les coups à jouer en base largeur. Ainsi on peut atteindre des profondeurs acceptables sans utiliser de multiples tableaux.

Nous avons également donné une chance sur deux de sauvegarder le score si il y a égalité lors de la comparaison afin de rentre la stratégie moins prévisible.

L'algorithme fonctionne bien et \textcolor{blue}{malgré de nombreux essais je n'ai pas réussi à gagner contre lui}.

Ensuite, grâce aux 2 tests suivant, on a pu mesurer précisément le temps en millisecondes sur une grille de 7*6 non vide pour MinMax et MinMax avec élagage:

\begin{lstlisting}[language=c++]
TEST(Strategie, timeMinMax) {
  try {
    // cree le plateau
    Plateau plat(7, 6, 4);

    // ajoute des jetons
    plat.joue(1);
    plat.joue(4);
    plat.joue(5);

    // on va utiliser la libraire chrono de std
    using std::chrono::duration;
    using std::chrono::duration_cast;
    using std::chrono::high_resolution_clock;
    using std::chrono::milliseconds;

    for (int i = 1; i <= 8; i++) {
      // cree la strategie
      StrategieMinMax minmax(i);
      auto t1 = high_resolution_clock::now();
      minmax.choix(&plat);
      auto t2 = high_resolution_clock::now();
      auto ms_int = duration_cast<milliseconds>(t2 - t1);
      std::cout << "Depth: " << i << ", Time(ms):" << (int)ms_int.count()
                << std::endl;
    }

    SUCCEED();
  } catch (std::exception& e) {
    FAIL() << e.what();
  }
}

TEST(Strategie, timeMinMaxElagage) {
  try {
    // cree le plateau
    Plateau plat(7, 6, 4);

    // ajoute des jetons
    plat.joue(1);
    plat.joue(4);
    plat.joue(5);

    // on va utiliser la libraire chrono de std
    using std::chrono::duration;
    using std::chrono::duration_cast;
    using std::chrono::high_resolution_clock;
    using std::chrono::milliseconds;

    for (int i = 1; i <= 8; i++) {
      // cree la strategie
      StrategieMinMaxElagage minmax(i);
      auto t1 = high_resolution_clock::now();
      minmax.choix(&plat);
      auto t2 = high_resolution_clock::now();
      auto ms_int = duration_cast<milliseconds>(t2 - t1);
      std::cout << "Depth: " << i << ", Time(ms):" << (int)ms_int.count()
                << std::endl;
    }

    SUCCEED();
  } catch (std::exception& e) {
    FAIL() << e.what();
  }
}
\end{lstlisting}

On a ensuite crée un fichier csv qui nous permet de faire les graphiques suivant (le premier étant peu lisible, on a mis le deuxième en échelle logarithmique):

\begin{figure}[H]
    \centering
    \textbf{Performance des algorithmes MinMax et MinMaxElagage}\par\medskip
    \hspace*{-1.4cm}\includegraphics[scale=0.6]{output.jpg}
    \caption{Le graphique des performances de MinMax.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \textbf{Performance des algorithmes MinMax et MinMaxElagage en échelle logarithmique}\par\medskip
    \hspace*{-1.4cm}\includegraphics[scale=0.6]{output_log.jpg}
    \caption{Le graphique des performances de MinMax.}
\end{figure}

Le dernier temps raisonnable sans élagage semblent être les 3 secondes de la profondeur 6.

On voit très nettement que le mimmax a un temps d'exécution exponentiel.

\textbf{e.}
On a décidé de ne pas traiter cette question, bien qu'elle ne soit pas très difficile, on veut garder du temps pour réviser avant les examens.

\textbf{f.}
On a implémenté l'élagage alpha bêta dans la fonction minmax du fichier \textcolor{brown}{cpp/StrategieMinMaxElagage.cpp}.

Cependant, entre hier au aujourd'hui, on a eu une régression sur l'alpha bêta et il va beaucoup moins vite et est moins efficace. Ainsi gagner contre l'IA MinMax est quasi impossible, mais gagner contre l'IA MinMax avec élagage est désormais possible.

\textbf{g.}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \textbf{Performance du minmax avec élagage}\par\medskip
    \hspace*{-1.4cm}\includegraphics[scale=0.8]{output2.jpg}
    \caption{Le graphique des performances de MinMax.}
\end{figure}

On voit que la dernière profondeur acceptable est la 8.

\textbf{g.}
On a déjà passé pas mal de temps à améliorer la fonction d'évaluation. Une amélioration significative a été apportée en empêchant l'algorithme d'évaluation de compenser une victoire d'un joueur par une victoire d'un autre dans la coup d'après. On a pour cela arrêté tout calcul si un joueur gagne.

\end{exercise}


\end{document}

